# final-task-prog
Далее будет пошагово описан процесс работы ci/cd в этом репозитории:
1. Пользователь изменяет некий файл/файлы в репозитории и сохраняет изменения - происходит коммит.
2. Это, в силу того, что репозиторий организован в gitlab-е и в корне проекта присутствует файл запуска и работы с ci/cd(.gitlab-ci.yml) создает привязанный к коммиту пайплайн, имеющий следующую структуру стадий:
- пустая стадия, которая лишь выводит сообщение, соответствующее текущему коммиту, нужна будет в случае(поскольку, как автору известно, gitlab не позволяет создавать пайплайны без стадий) если будет реализован следующий пункт TODO этого репозитория: убрать повторное проигрывание всех этапов пайплайна, кроме запускаемого вручную. В иных случаях пустая стадия не имеет особого смысла, как и, собственно, блок rules у стадий в этом пайплайне.
- стадия тестов, для корректной работы которой надо либо установить pytest на сервер, на котором, напрямую(executor gitlab-runner-а - shell, не docker) происходят все шаги этого пайплайна, либо добавить установку как шаг этой стадии. Также для корректной работы самого pytest, нужно иметь файл или файлы с test в названии, и, к тому же, в таком файле или файлах надо иметь функцию с test в названии, чтобы автоматический поиск pytest-ом тестов был успешным. Сам файл тестов не является чем-то, достойным упоминания, поэтому будет пропущен.
- стадия linting, о которой речь пойдет позже, она запускается вручную с помощью UI gitlab-а.
- стадия build, которая собирает образ тестового сервера(по Dockerfile, который будет описан позже).
- стадия push-а образа из предыдущего шага в docker hub. Тут стоит заметить, что без before_script, который производит login в аккаунт docker hub автора, этого файла push бы не удался. before_script - как можно заметить по названию, запускается перед каждой стадией, в силу того, что это специльная ключевая фраза, по которой executor понимает, когда ее запускать. Однако, поскольку это единственная стадия, требующая доступа к docker hub, before_script блок можно было бы заменить на дополнительную(перед самим push) строку push стадии. Сам push в docker hub обладает, поскольку во всем пайплайне нет ни одного этапа или строки, посвященной забиранию этих образов с docker hub, скорее backup-функцией.
- deploy стадия, которая останавливает предыдущий контейнер(и, в силу того, что docker выдает ошибку, если такого контейнера не было, в этой строке также присутствует || true, позволяющее проигнорировать эту ошибку) и запускает новый, с внесенными при коммите изменениями. Тут стоит остановиться и рассмотреть Dockerfile.. и прийти к выводу, что он(поскольку он, также, как и файл тестов этого репозитория, не является чем-то, достойным упоминания) всего-лишь копирует нужные файлы, устанавливает зависимости, открывает порт и добавляет команду, которая будет запущена в контейнере при запуске его самого. Сама команда, если кратко, запускает сервер с единственным маршрутом, пройдя по которому, можно будет увидеть содержимое одной из лабораторных работ, а именно - 2 графика погоды.
3. В силу того, что почти все стадии .gitlab-ci.yml описаны, в этом шаге пойдет речь о второй после самого наличия базового ci/cd особенности этого репозитория - стадии linting. После нажатия на соответствующий элемент интерфейса, эта стадия делает то же самое, что build и deploy, однако с другим Dockerfile(Dockerfile-lint), что позволяет этому стадии в корне отличаться от указанных build и deploy. Dockerfile-lint не выглядит чем-то особенным, однако, можно заметить, что как команда запуска упоминается некий linting.sh. В нем и заключена "automation-magic". Идея автора репозитория была в том, что, если требуется, может быть запущен linting всего кода репозитория. linting.sh, если кратко, производит login в gitlab-аккаунт автора(пароль не передается plain text-ом, но и не зашифрован), клонируется этот репозиторий, производится linting с помощью pre-commit(и файла .pre-commit-config.yaml), и изменения уходят обратно в репозиторий, что в свою очередь, поскольку это добавляет новый коммит.. к сожалению(автором были предприняты попытки произвести fix этого поведения, но пока это все еще TODO-пункт)запускает все автоматические шаги пайлайна еще раз. Автору кажется это довольно бессмысленным, если только в .pre-commit-config.yaml не добавлено что-то, (и тут, возможно, у повторного запуска всех шагов все же появляется смысл), что, хоть это и lint кода, "сломает" сервер. Тогда об этом можно будет узнать сразу и отреагировать соответствующим образом.
Таким образом, был описан процесс работы ci/cd в этом репозитории.
